%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%                        A Tex File Made by Gau Syu
%                              GauSyu@Gmail.com
%
%###########################################
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%                     Include The Common Settings
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{zh_Common}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%                                Letters and Notations
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{Letters_and_Notations}
\loadglsentries{Glossaries/TableOfCats}
\loadglsentries{Glossaries/TableOfSymbols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%                                 PDF File Information
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{
             pdftitle={Seminar notes on Algebra},
             pdfauthor={Gau Syu},
             pdfsubject={algebra},
             pdfkeywords={seminar, notes},
             pdfproducer={XeLaTeX},
    colorlinks=true,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%                                           Title
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{{\giant Seminar notes on}\\ \Giant\textsc{Algebra}}
\author{Gau Syu}
\date{
  \begin{gather*}
    \xymatrix@=5em{
    & Y' \ar@{-->}[dr]^g \ar[ddl]^(0.65){[1]} & \\
    Z' \ar@{-->}[ur]^f \ar[d]_{[1]} & &
        X' \ar[ll]_{j[1] \circ i}^{[1]}|(0.25)\hole|(0.75)\hole
           \ar[ddl]_(0.4)i^(0.4){[1]}|(0.25)\hole|(0.5)\hole \\
    X \ar[rr]^{v \circ u} \ar[dr]_u & &
        Z \ar[u] \ar[uul]\\
   & Y \ar[ur]_v \ar[uul]_(0.6)j|(0.5)\hole|(0.75)\hole &
    }\\
    \\
    \\
  \end{gather*}
\emph{\small Last Update: \today}}

\begin{document}
\frontmatter
\maketitle
\dominitoc
\include{zh_Preface}
\tableofcontents
\mainmatter
\pagestyle{plain}
\setcounter{minitocdepth}{2}
\part{Mathematical Structures}
  “数学结构”的观点出现于N.Bourbaki的《Elements of Mathematics》第一卷《Theory of Sets》第4章“Structures”。借助于公理化集合论，N.Bourbaki给出了一个比较一般性的“数学结构”以及“同构”的概念，尽管这套理论在N.Bourbaki自己的书中都没使用多少。

  “范畴论”在某种意义上是叙述“数学结构”的更自然的语言，对如今的数学领域乃至其他科学领域影响深远。故此在越来越多的现代代数教材中出现了介绍“范畴论”的章节。

  本部分收录一些基本的范畴论知识，它们中大部分可见于各类讲授范畴论的书籍。这方面标准的参考书是MacLane《Categories for the Working Mathematician》\cite{lane1998categories}。 此外，F.W.Lawvere\&S.H.Schanuel《Conceptual Mathematics》\cite{lawvere1997conceptual} 和S.Awodey《Category Theory》\cite{awodey2010category}都是简单易懂的教材，F.Borceux《Handbook of categorical algebra》\cite{borceux} 则是本资料丰富的大全。

  虽然原则上并不必要，但在阅读本部分之前掌握一些基本的代数学常识是有好处的，可参考
  R.戈德门特《代数学教程》\cite{godement1963cours}、N.Jacobson《Basic Algebra》\cite{jacobson1980basic}、M.Artin《Algebra》\cite{artin2011algebra} 或者任何一本大学程度的代数教材。

  \include{MathStructure/Category}
  \include{MathStructure/zh_Category}

\part{Elementary Structures}
\chapter{Set Theory}
\chapter{Order Theory}

\part{Group Theory}
\chapter{Groups}

\chapter{Rings}

\chapter{Modules}

\chapter{Polynomials}
%\include{Chapter2}%Rings
%\include{Chapter3}%Modules
%\include{Chapter4}%Polynomials
%Historic comment
\chapter{Categories}


\part{Commutative Objects}
\chapter{Abelian Groups}
\chapter{Abelian Category}
\chapter{Commutative Algebra}
\chapter{Algebraic Number Theory}
\chapter{Algebraic Geometry}
\chapter{Arithmetic Geometry}

\part{Associative Objects}
\chapter{Groups in Category}

\chapter{Associative Algebra}

\chapter{Field Extension}


\part{Galois Objects}
\chapter{Galois Theory}

\part{Lie Objects}

\part{Homology Objects}

%\part{Weird Objects}

%\part{Galois Theory}
%\include{Chapter5}%Algebraic Extensions
%\include{Chapter6}%Galois Theory
%infinite Galois Theory

\part{Dedekind Domain}
\section{23}


\begin{appendices}
%\renewcommand{\thepart}{}%\Alph{part}.}
\CTEXsetup[name={,},number={}]{part}
\part{Appendix}
%\renewcommand{\thechapter}{}
%\include{CategoryTheory}
%\chapter{Category}
\end{appendices}

$\Cat$

\newpage
\backmatter

%Chapter=Table of Categories
\printglossaries

\newpage
%Chapter=Index
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Index}
\printindex

\newpage
%Chapter=Bibliography
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{bib}

\end{document}
